\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}

\title{Študentska prehrana}
\author{Talita Rosec, Tatiana Elisabet Sušnik}
\date{\today}


\begin{document}
 
\maketitle

\tableofcontents


\section{Cilj projekta Študentska prehrana}

Izdelati želiva program, ki bo omogočal iskanje po študentski prehrani, pri čemer bo podatke jemal iz  spletne strani https://www.studentska-prehrana.si.

\subsection{Zahteve projekta}

\begin{itemize}
\item prenos podatkov iz https://www.studentska-prehrana.si
\item izdelava urejene baze
\item izdelava programa za iskanje po bazi glede na parametre (jed, kraj, restavracija, doplačilo, \ldots)
\item izdelava grafičnega vmesnika 
\end{itemize}


\section{Opis podatkovnega vira}
Spletni podatkovni vir Študentska prehrana je urejen tako, da so na strani "https://www.studentska-prehrana.si/Pages/Directory.aspx" osnovni podatki vseh lokalov (ime, naslov, cena doplačila). Iz te strani se prav tako dobi spletni naslov vsakega lokala posebej, kjer so napisani delovni časi in jedilniki (ena spletna stran za delovne čase in ena za jedilnike). Jedilnik je samo za današnji dan, saj bi bilo potrebno za dodatni dan odpreti za vsak lokal dodatno spletno stran, kar bi predolgo trajalo. Nekateri lokali so trenutno zaprti zaradi renovacije ali drugih razlogov. Teh ne bova dodali v bazo. 


\section{Opis podatkovnega modela}

Za pridobivanje podatkov skrbi program "prenos\_podatkov.py". Baza podatkov je spravljena v dveh tekstovnih datotekah "lokali-(datum).txt"~ in "vsi\_kraji-(datum).txt". Ko zaženemo program, ta najprej pogleda, če baza z današnjih datumom že obstaja. V tem primeru ne naredi ničesar več. Če pa je ni, iz spleta potegne podatke in jih shrani v slovar, ki ga zapiše v datoteko "lokali-(današnji-datum).txt". Če taka datoteka že obstaja s starejšim datumom, jo preimenuje in vanjo zapiše nove podatke. Enako naredi z datoteko "vsi\_kraji-(datum).txt"~ (kraje zapišemo posebej, ker jih grafični vmesnik potrebuje, da lahko naredi izbirni meni s kraji). Pred prenosom podatkov posameznega lokala, program še preveri, če je lokal odprt. Če ni, podatkov ne prenese.

Pri prenosu podatkov lahko izberemo med hitrim in počasnim. Pri hitrem python uporabi threading. Vsak thread poskrbi za prenos podatkov desetih lokalov. Prenos podatkov traja približno tri minute. Pri tem se lahko zaradi prepogostega odpiranja spletnih strani zgodi, da nam bo gostitelj zaprl povezavo. Zato sva dodali tudi možnost počasnega prenosa, ki med obiskom dveh spletnih strani počaka naključno število med tri in sedem sekund. Tak prenos traja dobro uro.


\section{Uporabniški vmesnik}

Program "iskalnik.py"~  najprej prikaže okno, kjer izberemo med hitrim in počasnim prenosom podatkov. Ko izberemo, se program poveže s programom "prenos\_podatkov.py", ki opravi prenos. Ko je prenos končan, se to okno uniči in se prikaže novo okno - grafični vmesnik, ki je povezan s funkcijo za iskanje po bazi podatkov. Grafični vmesnik je narejen tako, da vsebuje vnosno polje za jed, drop-down meni za izbor kraja, vnosno polje za ime, vnosno polje za ulico in vnosno polje za zgornjo in spodno mejo cene doplačila. Izbiramo lahko tudi, ali mora biti lokal odprt v soboto in\\nedeljo.

Nato z gumbom "IŠČI"~ ali pritiskom na "ENTER"~poženemo iskalno funkcijo, ki nam v Listbox izpiše rezultate iskanja. Če za nek podatek ne podamo iskalnih zahtev, program po njih ne išče. Poleg tega vnešenih parametrov ne išče dobesedno, ampak se lahko pred in za vnešenim nizom nahaja karkoli. Z dvojnim klikom na izbran lokal se v tekstovnem polju prikažejo vsi podatki tega lokala.

 V grafičnem vmesniku so slike. Za njihov prikaz sva uporabili knjižnico PIL. Če oseba, ki požene iskalnik, te knjižnice nima na svojem računalniku, ga program na to opozori ter mu ponudi povezavo, kjer si lahko to knjižnico prenese.

\section{Testiranje}
Program za iskanje sva testirali z naključnimi vrednostmi iskalnih podatkov. Pri tem sva ugotovili, da so se pojavile napake pri izpisu, popraviti sva morali iskalno funkcijo in dodati scrollbar, da so podatki vidni.

\end{document}